**王士昌**（），字永叔，号斗溟。[明朝官員](../Page/明朝.md "wikilink")。浙江[臨海縣人](../Page/臨海縣.md "wikilink")。萬曆丙戌進士，官至[福建巡撫](../Page/福建巡撫.md "wikilink")。

## 生平

萬曆七年（1579年）己卯科順天鄉試舉人。[萬曆十四年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1586年）丙戌科進士\[1\]\[2\]。萬曆十六年（1588年）任福建[龍溪縣知縣](../Page/龍溪縣.md "wikilink")\[3\]，以賢能著稱，升任兵科[給事中](../Page/給事中.md "wikilink")，歷改吏科、禮科，遇事敢言。萬曆二十九年（1601年），因進言册立太子，謫貴州鎮遠典史。

萬曆三十六年（1608年），起爲刑部員外郎，轉[大理寺少卿](../Page/大理寺.md "wikilink")，萬曆四十五年（1617年），升[都察院右佥都御史](../Page/都察院.md "wikilink")，[巡撫福建](../Page/福建巡撫.md "wikilink")\[4\]。當時福建海盜猖獗，士昌剿抚并用，將寇盜平定。後因直言罷歸，卒於家。

## 成就

士昌工詩，擅畫山水。有《三垣摘疏》、《镜园草》等。

## 軼事

王士昌雖爲浙江人，但身材魁梧，好飲酒，曾與[朱燮元等人聚惠](../Page/朱燮元.md "wikilink")，滿座皆酒客，終席無人能敵\[5\]。

## 家族

曾祖父[王逸卿](../Page/王逸卿.md "wikilink")，誥贈通議大夫都察院右副都御史；祖父[王訓](../Page/王訓.md "wikilink")，誥贈通議大夫都察院右副都御史；父親[王宗沐](../Page/王宗沐.md "wikilink")，曾任刑部左侍郎。母秦氏（封淑人）\[6\]。兄[王士崧](../Page/王士崧.md "wikilink")、[王士琦](../Page/王士琦.md "wikilink")。

王宗沐家族鼎盛一时，号“父子四进士，一门三巡抚”。如今紫阳街南段有两条小巷，一名三抚基，一名十伞巷，即为纪念王宗沐父子三任巡抚，受十顶[万民伞的功绩](../Page/万民伞.md "wikilink")。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [一门三巡抚—王宗沐、王士琦、王士昌](https://web.archive.org/web/20160304110223/http://www.lhdyfj.com/news/show/?717_103_1_10.html)
    中國第一府城

{{-}}

[Category:萬曆七年己卯科舉人](../Category/萬曆七年己卯科舉人.md "wikilink")
[Category:明朝龍溪縣知縣](../Category/明朝龍溪縣知縣.md "wikilink")
[Category:明朝兵科給事中](../Category/明朝兵科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝吏科給事中](../Category/明朝吏科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝禮科給事中](../Category/明朝禮科給事中.md "wikilink")
[Category:明朝典史](../Category/明朝典史.md "wikilink")
[Category:明朝刑部員外郎](../Category/明朝刑部員外郎.md "wikilink")
[Category:明朝大理寺少卿](../Category/明朝大理寺少卿.md "wikilink")
[Category:明朝福建巡抚](../Category/明朝福建巡抚.md "wikilink")
[Category:臨海人](../Category/臨海人.md "wikilink")
[S](../Category/王姓.md "wikilink")

1.
2.
3.  黄惠、吳宜燮、八十四，《龍溪縣志·卷之十二》
4.  《福建省志》，福建省地方誌編纂委員會編，1992年。
5.  《萬曆野獲編·[卷十二](../Page/s:萬曆野獲編/卷12#士大夫偉狀.md "wikilink")》：士人生西北者，類多長身偉貌，自昔相傳，風土使然。而實不盡爾，以予所目睹，今方伯朱恆嶽（燮元），則浙之山陰人，中丞王斗暝（士昌），則浙之臨海人，皆昂藏八尺，腰腹十圍。朱飲啖能兼十人，其重四百斤。王稍遜之，然浮白數斗不亂，曾與余飲於馬仲良所，坐人皆酒客，終席不能敵。王醒然而別，次日復會飲，王出其蟠桃杯以酌客，蓋範禁帑所藏桃核鍛成者。受酒升餘，與余藏敵，以十度為率。餘初負其一，勉強盡之，已覺半醉。王連負其九，引滿而起，始猶頹然。及張燭後，復勸酬如初也。王起謫籍，量移比部郎。
6.